<cesDoc id="pun-w-panchim-01-dae-a" lang="pun">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>pun-w-panchim-01-dae-a.txt</h.title>
<respStmt> 
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Department of Linguistics, Lancaster University</respName>
<respType>text collected by</respType>
<respName>Andrew Hardie</respName>
<respType>transferred into Unicode by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-06-17</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>Articles, etc., from "Panchim" periodical</h.title>
<h.author>Panchim</h.author>
<imprint>
<pubPlace>Lahore, Pakistan and UK</pubPlace>
<publisher>Panchim</publisher>
<pubDate>Unknown</pubDate>
</imprint>
</monogr>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for use in the EMILLE project.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted and their place marked with a gap element.
</samplingDesc>
<editorialDecl>
<conformance level="1"></conformance>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date>03-06-17</date>
</creation>
<langUsage>Punjabi (Shahmukhi / Indo-Perso-Arabic writing system)</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text>
<body>

<p>کبیر اِک ہور تھاں کہندا اے، ''اسیں علی تے رام دوواں دی اولاد آں- مُکدی پئی سانوں اوہناں واکن ہر جیو اُتے دیا کرنی چاہیدی اے- تُوں آکھنا ایں ہر اِک بندے دا لہو پاک اے تے پھیر آپ ای جیو ہتیا کر کے لہو وگانا ایں؟ تُوں جیہڑا دِین دا مان کرنا ایں کدیں اوہنوں ورتوں وِچ نہیں لیاندا- پھیر سِر مُنان، سجدہ کرن  تے ندیں وِچ نھاتیا ں کیہ پھل ہونا اے؟ جے منتر پڑھدیاں تے مکے مدینے دا حج کردیاں تیرا دِل ٹھگی دِیاں گلاں نال بھریا تے وُضو کرن، اشنان کرن، جپ کرن یا دیوتیاں اگے متھا ٹیکیاں کیہ فائدہ ہوسی؟ ہندو ایکادشی دیہاڑے اُپابس کردے تے مُسلمان رمضان دے مہینے روزے رکھدے نیں تاں کیہ ہورناں مہینیاں تے دِناں نوں کِسے ہور نے بنایا اے جیہڑا توں اِک نوں پاک سمجھدا ایں تے دُوجیاں نوں لِیک ماردا ایں؟ جے جہان دا سائیں مندر وِچ رہندا اے تاں ایہہ جہان کیہدا مکان اے؟ کیہنے رام نوں مورتی وِچ وسدیاں ویکھیا اے تے کیہڑے تیرتھ جاتری نے رام دے مندر وِچ جا کے رام پایا اے۔ پورب وِچ ہری دی پوری اے تے پچھم وِچ علی دی پوری اے پر توں اپنے من دی پوری وِچ بھال اوتھے رام ، کریم دوویں موجود نیں- جیہڑے طِب تے وید دا مطلب نہیں جاندے اوہ جُھوٹھے نیں- ہر شے وِچ اِک شے نوں ای ویکھو دو دا خیال بُھل دی جڑھ اے- دُنیا وِچ جِنے بندے پیدا ہوئے اوہناں وِچ کِسے دا سُبھائ تیرے سُبھائ توں وکھ نہیں- جِتھے جیہدی خلقت اے تے علی تے رام دی اولاد جیہدی اولاد اے سو ای میرا گُرو اے تے سو ای میرا پِیر اے-</p>
<p>کبیر ایہناں گلاں توں صاف اپنے آپ نوں واحد خُدا دا بندہ قرار دیندا اے تے تیرتھ ، برت، مندر، مسجد، رِیت تے رسم سبھ کُجھ نوں جُھوٹھ آکھدا اے- پر نال ای ویدانتیاں واکن ہر شے وِچ اِک ای شے ڈُھونڈدا اے- سو سُرت ہوندی اے پئی جے اوہ وحدانیت دا قائل سی تے اوہنے اپنی ایس وحدانیت نون ویدانت دے سچے وِچ ڈھال کے اپنے آپ نوں ایس مُلک دی عام غلط فہمی وِچ مُبتلا کیتا- ہائے ویدانت دا جال اِک مہا جال اے- ایس جال وِچ ساڈے ایس مُلک دے وڈے وڈے ریفارمر آپ پھسے تے ایس مُلک نوں وی پھسایا- کیہڑا سانوں ایس مہا جال توں بچا سکدا اے؟ ہاں، اِک اے یعنی خداوند یسوع مسیح - اوہ سانوں سارے جُھوٹھ تے غلط فہمی توں کڈھ کے اِک عجیب الہی روشنی وِچ لیایا اے تے اِنج زِندگی جیہڑی لازوال تے غیر فانی اے سانوں عنایت کیتی! اوہ ساڈے لئی خدا دی طرفوں حِکمت تے راستبازی تے پاکیزگی تے خلاصی اے- )اقرنتیوں۱:۰۳(</p>
<p>کبیر پنتھیاں دِیاں کتاباں تے آد گرنتھ وِچ جو کبیر دِیاں گلاں نیں اوہناں توں پتہ لگدا اے کہ کبیر پنتھی تعلیم ویدانتی تعلیم دی اِک دُوجی شکل اے- ایس امر وِچ صوفیاں توں اوہناں نوں بڑی مدد مِلی- کیونجو دوویں تعلیماں اِک دُوجی دے نیڑے نیں- ایہدے لئی چاہوان مولانا جلال الدین دِیاں شیواں ویکھن-</p>
<p>آد گرنتھ وِچ جیہڑیاں کبیر دِیاں گلاں لبھدِیاں نیں اوہناں توں چانن ہوندا اے کہ اواگون، برہم، مایا، مُکتی تے برہم سو روپ وِچ لِین ہو جان بارے کبیر دی تعلیم اوہو ای اے جیہڑی ہمہ اوستی یا ویدانتی لوک دیندے نیں- اوہناں دا بیان چھڈ کے اسیں تھلے کبیر پنتھیاں دِیاں کُجھ خاص تعلیمی گلاں کراں گے-</p>
<p>بھاویں عبادت دے بارے وِچ ہِندواں دے تے ہور سمپرداواں دے نال کبیر پنتھیاں دا کُجھ وی سانجھ نہیں تاں وی ہِندو مذہب توں ایہناں دے مذہب دے نِکلن دا بہتیرا ثبوت لبھ جاندا اے- اوہناں دِیاں تے پورانک ویشنواں دیاں تعلیمات نتیجے پاروں نیڑے نیڑے تے اِکو جیہیاں نیں- کبیر پنتھی لوک دُنیا نوں پیدا کرن والے ایشور دی ہستی نوں مندے نیں تے اوہنوں سگن تے ساکار )یعنے جسم والا( تصور کردے نیں- آکھدے نیں کہ ایشور دا مِٹی، جل، وایو، تیج تے آکاش ایہناں پنجاں تتاں توں بنیا ہویا جِسم اے تے ست رج تے تَم تِناں گُناں والا انتکرن یعنی من اے- اوہ سرب شکتی مان ان بیان ہویا سَورُوپ اے تے اِنسان وِچ جیہڑے عیب ہو سکدے نیں اوہ اوہناں سبھ توں پاک اے- اوہ جیہڑی چاہوے شکل دھار سکدا اے پر کئیاں گلاں وِچ اِنسان تے اوہدے وِچ چوکھا فرق نہیں- کبیر پنتھی لوک آکھدے نیں کہ سادھو یعنی اوہ لوک جیہڑے کمال درجے تائیں پُج گئے نیں ایس جگ وِچ ایشور دی جیوندی شبیہہ نیں تے موت مگروں اوہ ایشور دے نال نال رہندے تے اوہدے ساویں ہو جاندے نیں- اوہدا نہ آد اے تے نہ انت اے- اوہ نِت سَورُوپ یعنی سدا سگواں تے نہ گھٹن والا اے- جیویں کِسے رُکھ دی ٹاہنی تے پتے پہلاں بِی وِچ موجود رہندے نیں تے گوشت لہو ہڈی بِی وِچ ہوندے نیں اُنج ای جگ دے سارے پدارتھ بیاکت ہوون یعنی ساہمنے آون توں پہلاں ابیاکت یعنی ان ویکھی حالت وِچ ایشور دے جِسم وِچ موجود رہندے نیں- ایس تعلیم مُوجب خالق تے خلقت ہم وجود بندے نیں تے اِنج اِک حساب نال ایس تعلیم نوں ہمہ اوستی تعلیم سمجھنا چاہیدا اے-  سو کبیر دی ایس تعلیم مُوجب کئیں سمپردائے خلقت دی وکھری ہستی مَندے وی نہیں-</p>
<p> پرلے توں بعد ۲۷ جُگ تائیں پرم پُرش اِکلا رہیا تے مگروں جا کے اوہدی اِچھا ہوئی کہ خلقت نوں مُڑ پیدا کرے- اوہدی اِچھا اِک عورت دی شکل وِچ ظاہر ہوئی- اوسے دا ناں مایا اے- )ایہہ وی ویدانتی خیال اے تے وکھ وکھ شکلاں وِچ ایہہ خیال گھٹ ودھ سارے سمپرداواں وِچ پھیلیا ہویا اے-( مایا سبھ بُھل بُھلیکھے دا مُڈھ اے- کبیر پنتھی لوک مایا نوں آدی بھوانی پرکرتی یا ں شکتی وی کہندے نیں- آکھدے نیں کہ پرم پُرش نے ایس عورت نال مِلاپ کیتا تے برہما،  وشنو تے شِو جمے-  ایہناں دے جمدیاں ای پرم پُرش غائب ہو گیا- ہُن مایا اپنے تِناں پُتراں دے کول گئی- اوہناں نے پُچھیا، ''تُوں کون ایں؟'' اوہ بولی، ''میں پرم پُرش دی زنانی آں ، جیہڑا سبھ توں اُتم اے تے جیہدی کوئی مُورت یاں</p>
<p> صُورت نہیں- جیہنوں کوئی اکھاں نال نہیں ویکھ سکدا - اِنج مایا نے پرم پُرش بارے اوہ کُجھ آکھیا جو کُجھ ویدانت وِچ برہم بارے لبھدا اے-  ایس توں مگروں مایا آکھن لگی ہُن میں پرم پُرش توں وکھ ہو گئی آں تے میرا سُبھائ اوہو ای اے جیہڑا تُہاڈا وی اے- سو میں تُہاڈے نال رہن دے جوگ آں برہما وشنو تے شِو ایہہ گلاں سُن کے اوہنوں قبولنوں سنگن لگ پئے- وِشنو نے مایا توں کُجھ اوکھے سوال پُچھے- مایا تپ گئی- کبیر پنتھی لوک ایس لئی وِشنو دی بڑی عِزت کردے نیں- مایا غُصے ہو کے مہا مایا یاں دُرگا دی شکل وِچ ظاہر ہوئی تے اپنے تِناں پُتراں نوں اینا ڈرایا کہ اوہ اپنا سُبھائ بُھل گئے- تدوں اوہناں مایا دی خاہش پوری کیتی تے اوہناں دے بھوگ کرن نال مایا نوں تِن دِھیاں  سرسوتی، لکشمی تے اُما ہوئیاں- ہُن مایا نے اپنے تِناں پُتراں دا ویاہ ایہناں دِھیاں نال کر دِتا تے آپوں جوالا مُکھی تیرتھ وِچ جا وسی- ہُن برہما، وِشنو تے شِو ویاہے ورجے ہو کے جگ بناون تے جگ وِچ سارے بُھل بُھلیکھیاں تے ماڑے کماں نوں کھلارن لگ پئے-</p>
<p>کبیر پنتھیاں اپنیاں کتاباں وِچ کئیں کئیں وار مایا دے ایس جُھوٹھ تے شرارت دی گل کیتی اے- اوہ برہما ہوراں نوں مایا دے وس وِچ دسدے نیں- اوہ آہندے نیں اصل کبیر دے سَورُوپ دا گیان پانا ای دھرم دا نشانہ اے- پر ایس گیان نوں نہ اوہناں دیوتیاں تے نہ اوہناں دے پرستاراں نے تے نہ مُحمدیاں نے پایا حالاں ایہناں ساریاں دے مذہباں دا نشانہ ایہو ای اے-</p>
<p>کبیر پنتھی ہر جِی وِچ آتما مَندے نیں- جیہڑی ہر جِی وِچ اِکو جیہی اے- جدوں گُناہ تے عیب توں آزاد ہو جاندا اے تاں جِی اپنی مرضی نال دیہیں دھار سکدا اے-  جدوں تیکر نہیں جاندا پئی اوہ کِتھوں آیا اے تدوں تائیں آواگون دے ادِھین وکھ وکھ جُونیاں وِچ پِھردا رہندا اے- ایہناں وِچوں کُجھ تاریاں تے سیاریاں دا رُوپ وی لیندے نیں- خاصکر جدوں تارا کِردا اے- سورگ تے نرک اوہناں دے خیال وِچ مایا دے کم نیں ، ایس لئی سورگ یاں نرک دی کوئی حقیقی ہستی یاں وجود نہیں مندے- کبیر پنتھی لوک آکھدے نیں ہِندو جیہنوں سورگ تے مُسلمان جنت آکھدے نیں اوہ اصل وِچ ایسے دُنیا دے سُکھ نیں تے نرک یاں جہنم ایسے ای دُنیا دے دُکھ نیں-</p>
<p>کبیر پنتھیاں دی اخلاقی تعلیم بُہت موٹی موٹی اے- اوہ آہندے نیں ایشور نے جیو دِتا اے ایس کر کے جیو ہتیہ کرنا چنگا نہیں- ایس پاروں ہر جِی اُتے دیا کرنا اوہناں دے خیال وِچ وڈا دھرم اے- سچ دی پیروائی کرنا ایس سمپردائے دا اِک ہور اُپدیش اے کیونجو اوہناں دے وچار وِچ پہلاں جُھوٹھ یعنی مایا توں ایشور دے سَورُوپ وِچ اگیانتا تے ایس سنسار وِچ سارے دُکھ ورتے نیں- اوہناں دے خیال وِچ گھر چھڈ کے فقیر ہو جانا چنگا اے- کیونجو گھر وِچ رہیاں دُنیا دے دھندے توں ایشور دے دھیان وِچ اڑیکا پیندا اے- ہر صُورت توں گُرو دی سیوا کرنا وی اوہناں دے خیال وِچ وڈا دھرم اے- پر ایہہ لوک ہر کِسے نوں گُرو دا رُتبہ نہیں دیندے- ہر بنن والے چیلے دا فرض اے جو اپنے گُرو نوں چنگا چوکھا پرکھ لوے- جیہڑا بدعتی تعلیم نہیں دیندا تے نیک وصف اے اوہ ای اوہناں دے خیال وِچ گُرو ہوون جوگ اے- چیلا جے قصور کرے تاں گُرو اوہنوں خبردار کر سکدا اے پر اوہنوں جسمانی سزا دین دا حقدار نہیں- جے خبردار کیتیاں چیلا نہ سُدھرے تاں گُرو اوہدی ڈنڈوت قبول نہیں کردا- جے اِنج وی سِدھے راہ نہ آوے تاں گُرو اوہنوں اپنے سمپردائے توں کڈھ دیندا اے-</p>
<p>کبیر پنتھیاں دِیاں شاخاں</p>
<p>عام ہِندواں واکن دیوتیاں دی پوجا پاٹھ نہ ہوون پاروں کبیر پنتھی سمپردائے ہورناں  ویشنو سمپردائے ورگا چوکھا نہیں پھیلیا- تاں وی جیویں دس آئے آں کبیر پنتھیاں دی تعلیم توں ہِندو مذہب اُتے ڈھیر اثر ہویا تے کئیں نویں سمپردائے وی ہوند وِچ آئے- کبیر پنتھی بھاویں گِنتی وِچ ہوراں نالوں کِتے تھوڑے نیں تاں وی ایہہ سارے دے سارے اِک مُٹھ نہ ہوئے رہے سگوں وکھ وکھ حِصیاں وِچ ونڈیج گئے- ایہناں دیاں باراں شاخاں مشہور نیں جیہناں دے موڈھیاں دے ناں ایہہ نیں:</p>
<p>۱- سروت گوپال داس- ایہہ سُکھ ندھان دا رچنہار اے- ایہدے چیلے کاشی دے کبیر چور- مگر دے سمادھ تے جگناتھ دوارکا دے مَٹھاں دے والی نیں-</p>
<p>۲- بھگوداس- ایہہ بیجک دا لِکھیار اے- ایہدے چیلے دھنئوٹی وِچ رہندے نیں- </p>
<p>۳- نارائن داس تے</p>
<p>۴- چڑامن داس- ایہہ دوویں دھرم داس ناں دے اِک بنیے دے پُتر سن، جیہڑا پہلاں رامانُج سمپردائے وِچ سی پر پھیر کبیر سمپردائے وِچ آ گیا- دھرمداس جبل پور دے نیڑے بندھو ناں دے اِک پِنڈ وِچ رہندا سی اوہدے خاندان وِچوں اوتھوں دے مَتھ دا مہنت بندا رہیا- نارائن دے ٹبر وِچوں ہُن کوئی نہیں رہیا- چُڑامن دے ٹبر دے اِک مہنت نے اِک کنجری رکھ لئی سی- ایس لئی ایہہ ٹبر وی مہنت دی گدیوں لاہ دِتا گیا-</p>
<p>۵- جگوداس- کٹک وِچ ایہدی گدی اے-</p>
<p>۶- جیون داس- ایہنے ست نامی سمپردائے بنایا-</p>
<p>۷- کمال- ایہہ بمبئی وِچ رہندا سی- ایہدے چیلے جوگی ہوندے نیں-آکھن اے کہ کمال کبیر دا پُتر سی، پر تھلڑی اِک گل توں بِنا ایہدا ہور کوئی ثبوت نہیں لبھدا:</p>
<p>''ڈبا بنس کبیر کا جو اُپجا پوت کمال''</p>
<p>۸- ٹاک شالی- ایہہ بڑودہ وِچ رہندا سی-</p>
<p>۹- گیانی- ایہہ مجھنی ناں دے اِک پِنڈ وِچ رہندا سی-</p>
<p>۰۱- صاحب داس-ایہہ کٹک وِچ رہندا سی- ایہدے چیلے دُوجیاں کبیر پنتھیاں توں وکھری مت دے نیں ایس کر کے اپنے آپ نوں مُول پنتھی آکھدے نیں-</p>
<p>۱۱- تیہ آنند تے</p>
<p>۲۱- کمال ناد- ایہہ دوویں دکھن وِچ جا وسے-</p>
<p>ایہناں باراں توں علاوہ ہنس کبیر، دان کبیر، منگل کبیر کُجھ ہور شاخاں وی نیں-</p>
<p>کبیر دے بھجن</p>
<p>۱- ماتا کے گلے جینو نہیں پُوت کہاوے پانڈے</p>
<p>بیوی فاتما کی سنت نہیں قاضی برہمن دونوں بھانڈے</p>
<p>۲- چلتی چکی دیکھ کر دیا کبیرا رو</p>
<p>دو پاٹوں کے بیچ آثابت گیا نہ کو</p>
<p>۳- من کا پھیرت جنم گیو گیو نہ من کا پھیر</p>
<p>کر کامن کا چھوڑ کر من کامنکا پھیر</p>
<p>۴- پتھر پُوجے ہری مِلے تو ہم پُوجے پہاڑ</p>
<p>مالا پھیرے ہری مِلے تو ہم بھی پھیرے جھاڑ</p>
<p>۵- نیکی نیکی بات کرو حق نہ حق کرے دوندا</p>
<p>کنٹھی بندھے ہری مِلے تو بندہ بندھے کُندا</p>
<p>۶- بامن ٹامن مورکھ بھئے شودر پڑھے گیتا</p>
<p>ٹھگ ٹھگر بند اچھا کھاوے دُکھ پاوے پنڈتا</p>



</body></text></cesDoc>